\chapter[Storia]{Storia\footnote{Questo capitolo è basato sugli appunti di Nicola Gallo.}}
\section{Telegrafo}
Il \textbf{telegrafo} permetteva di trasmettere simboli (alfabero Morse) usando la rete elettrica. La banda del telegrafo era pari a circa 150 Hz.

Il telegrafo fu il primo esempio di infrastruttura di telecomunicazione, che richiese un grosso investimento sia statale sia privato.

\section{Telefono}
Il brevetto del \textbf{telefono} risale al 1875 a nome di Graham Bell. Il brevetto iniziale era basato su una trasmissione analogica; le prime trasmissioni erano semi-comprensibili, per poi arrivare a comunicazioni sempre più chiare.

L'idea alla base del telefono era la possibilità di mettere in comunicazione tra di loro i diversi uffici e negozi che stavano iniziando a prendere vita proprio in questo periodo.

Uno dei problemi che si ebbe fin dall'inizio fu definire quanta banda fosse necessaria per la comunicazione, in modo da garantire l'intelligibilità (molto importante) e una sufficiente qualità. Empiricamente, e successivamente scientificamente, si scoprì che la banda minima per avere un servizio discreto è pari a circa 3 KHz.

Negli anni successivi la telefonia si espanse per usi personali, portando piano piano alla creazioni di monopoli.

\section{Era digitale}
La rete telefonica è ingegnerizzata per fare bene solamente una cosa: \ul{trasmettere voce}. La motivazione per la quale la voce è stata il primo elemento che è stato preso in considerazione per la trasmissione digitale è proprio la telefonia.

L'avvento dell'era digitale ha portato con sé molte problematiche: come fare nel campo digitale le stesse operazioni già note nel campo analogico? Questa problematica ha portato alla nascita di una nuova materia, detta ``elaborazione numerica dei segnali'' (Digital Signal Processing [DSP]).

Il \textbf{digitale} è più attraente dell'analogico:
\begin{itemize}
\item la trasmissione dei segnali digitali è \ul{più resistente al rumore}, perché non è soggetta a fonti di rumore analogiche quali polvere, graffi $\Rightarrow$ maggiori prestazioni (qualità) a parità di potenza (rumore), stesse prestazioni per potenze minori;
\item un segnale analogico è \ul{più facile da elaborare} se viene campionato in un segnale numerico, cioè a tempo discreto (campionamento) e discreto in ampiezza (quantizzazione).
\end{itemize}